% vim: tw=80 noai
\documentclass[normaltoc,capchap,capsec,times]{abnt}
%\usepackage{t1enc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[alf]{abntcite}
\usepackage[ordem=alf]{tabela-simbolos}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{multicol}
\usepackage{framed}
\def\lstlistingname{Listagem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Dados da monografia
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\meunome}{Ivan Carmo da Rocha Neto}
\newcommand{\meutitulo}{AIAF: Ambiente Integrado de Análise Filogenética Através de Redes Complexas}
%\newcommand{\meusubtitulo}{Uma abordagem focada na experiência do usuário}
\newcommand{\meuano}{2011.2}
\newcommand{\meuorientador}{Orientador: \prof\ Antonio Lopes Apolinário Junior.}
\newcommand{\meucoorientador}{Co-orientador: \prof\ Roberto Fernandes Silva Andrade.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% O comando \obs aqui definido permite que o autor faca anotacoes na
%% monografia que aparecem no PDF gerado. Para ativar o comando, descomente
%% a primeira linha e comente a segunda.
%% Exemplo de uso: \obs{Preciso melhorar este pargrafo...}

%\newcommand{\obs}[1]{\underline{\textbf{OBSERVAO}}: \emph{#1}}
\newcommand{\obs}[1]{}

\def\ordfem{\mbox{\raise .35em \hbox{\underline{\scriptsize a}\ }}}
\def\ordmasc{\mbox{\raise .35em \hbox{\underline{\scriptsize o}\ }}}
\def\profa{Prof\ordfem.}
\def\prof{Prof\ordmasc.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\input{capa.tex}
\input{folhaderosto.tex}

\begin{resumo}
O método de análise filogenética através de redes complexas parte de princípios teóricos da Física Estatística e utiliza técnicas computacionais
baseadas em Teoria dos Grafos. Essa abordagem se mostra como uma alternativa viável aos pesquisadores, na medida em que se equipara a outros métodos
quanto à qualidade dos resultados. Neste trabalho de análise e desenvolvimento são organizados os dados, informações e programas desenvolvidos pelo grupo
de pesquisa FESC (Física Estatística e Sistemas Complexos - Instituto de Física - UFBA), e é projetado um \textit{software} visando a facilidade de uso
por biólogos, físicos e bioinformáticos como uma importante alternativa às ferramentas existentes para análise filogenética. Os artefatos originais foram
desenvolvidos com falta de integração e uma forma de organização que dificulta a utilização por parte dos pesquisadores. O trabalho se utiliza das melhores
práticas de Engenharia de Software, incluindo análise de requisitos, modelagem de classes e de interações entre os usuários e o sistema, beneficiando os
usuários pela própria organização do processo e sua isenção de algumas preocupações referentes ao mesmo, além de também tornar possível a continuação
de seu desenvolvimento e manutenção de forma facilitada. Seu produto é um ambiente integrado de controle e gerenciamento de artefatos, com a utilização de
persistência e modelado de forma que permita extensibilidade.


\textbf{Palavras-chave:}
análise filogenética,
engenharia de software, 
reengenharia,
modelagem,
desenvolvimento.
\end{resumo}

% O abstract e' opcional.
\begin{abstract}
The method of phylogenetic analysis through complex networks comes from the theoretical principles of Statistical Physics and uses computational
techniques based on Graph Theory. This approach proves to be a viable alternative to the researchers, to the extent that is comparable to other methods
about the quality of results. In this work of analysis and development data, information and programs development by FESC (Group of Statistical Physics
and Complex Systems - Physics Institute - UFBA) are organized, and a is designed a software for ease of use by biologists, physicists and bioinformaticians
as an important alternative to existing tools for phylogenetic analysis. The original artifacts were developed with a lack of integration and form of
organization that makes it difficult to use by researchers. The work takes advantage of the best software engineering practices, including requirements
analysis, modeling classes and interactions between users and the system, benefiting users by the organization of the process and their exemption from
some concerns, and also make possible the continuation of its development and maintenance of an easier way. Your product is an integrated control and
management of artifacts, with the use of persistence and modeled to allow extensibility.

\textbf{Keywords:} 
phylogenetic analysis,
software engineering,
reengineering,
modeling,
development
\end{abstract}

%% As listas a seguir sao opcionais:
\listadefiguras
%\listadetabelas
\listadesiglas
%\listadesimbolos

\sumario

% O conteudo da monografia esta' nos seguintes arquivos:
\input{introducao.tex}
\input{desenvolvimento.tex}
\input{conclusao.tex}
\input{apendices.tex}

\bibliography{monografia}

\end{document}

